<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... térj ki arra is, hogy a JDK forrásaiban a Sun programozói
            pont úgy csinálták meg ahogyan te is, azaz az OO nemhogy nem nehéz, hanem éppen természetes neked!
        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
          Mielőtt neki ugrunk egy kis áttekintés a <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/05/labormeres_otthon_avagy_hogyan_dolgozok_fel_egy_pedat">progpater</link> alapján.
        </para>
        <para>
          A programunk kapni fog egy {0,1} karakterekből (bár lehetnének bitek is) álló mintát. Ez alapján memóriában 
        </para>
<literallayout>
01111001001001000111
</literallayout>
        <para>
          A kapott minta alapján memóriában létre kell hoznunk egy fát.
          A fa csomópontokból áll. Minden csomóponthoz tartozik egy érték illetve lehet két gyermeke, továbbiakban jobb és bal.
          A fa továbbá tartalmaz egy segéd ptr-t arra a csomópontra, ahol éppen állunk.
          A következő szabályok szerint építjük a fát:
        </para>
        <itemizedlist mark='bullet'>
          <listitem>
            <para>Alapból a gyökér létezik értéke /, és ezen gyökér csomóponton állunk(erre mutat a segéd ptr).</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ha 0-t kapunk, és létezik bal gyermek, akkor a segéd ptr-rel innentől erre fogunk mutatni.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ha 0-t kapunk, és nem létezik bal gyermek, akkor segéd ptr által mutatott node bal gyermekeként létrehozzuk. Segéd ptr-rel pedig gyökérre mutatunk innentől.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ha 1-t kapunk, akkor teljesen szimmetrikusan a fenti két szabályt jobb gyerekre alkalmazzuk.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Pici példácskán, mondjuk 0110-re, nézzük meg hogy működik! Minden lépésnél ábrázolni fogom a fát is! Csillaggal árbázoljuk hol áll éppen a segéd ptr!</para>
<literallayout>
Feldolgozva=[]
---/*
Feldolgozva=[0]
---/*
------0
Feldolgozva=[01]
------1
---/*
------0
Feldolgozva=[011]
------1*
---/
------0
Feldolgozva=[0110]
------1
---------0
---/*
------0
</literallayout>
        <para>Most nézzük meg mi ez az egész max, átlag, szórás!</para>
        <para>Két fogalmat azonban be kell hozzá vezetni. Az egyik a levél, a másik a mélység.</para>
        <para>Egy csomópontot levélnek nevezünk, ha nincsenek gyermekei.</para>
        <para>Egy csomópont mélységén azt értjük (ezen esetben) hogy a hány csomópont érintésével tudunk eljutni gyökér nodeból az adott node-ba.</para>
        <para>Vegyük propateres példát és írjuk fel rá kézzel az értékeket!</para>
<literallayout>
------------1(3)
---------1(2)
------1(1)
---------0(2)
------------0(3)
---------------0(4)
---/(0)
---------1(2)
------0(1)
---------0(2)
melyseg=4
altag=2.750000
szoras=0.957427
</literallayout>
        <para>Max mélység alatt a legnagyobb mélységet értjük, azaz 4-et.</para>
        <para>Átlagmélység a leaf mélységek összege osztva a leaf számmal, azaz:</para>
<literallayout>
hosszak={3,4,2,2}
leafs=4

atlag=4/3+4/4+2/4+2/4
atlag=0.75+1+0.5+0.5
atlag=2.75

</literallayout>
        <para>A teljes fa szórása alatt a szórásösszeg és a levél szám hányadosának négyzetgyökét értjük. Meg kell jegyezni, hogy valójában leaf számnál eggyel kisebb számot használunk 1-nél nagyobb leaf számú esetekben.</para>
        <para>Szórásösszeg, az összes levél szórásának összege.</para>
        <para>Egy node szórása alatt az adott node mélységének átlagmélységtől vett különbségének négyzetét értjük.</para>
<literallayout>
hosszak={3,4,2,2}
leafs=4
atlag=2.75

szorasosszeg=(3-2.75)^2+(4-2.75)^2+(2-2.75)^2+(2-2.75)^2
szorasosszeg=0.0625+1.5625+0.5625+0.5625
szorasosszeg=2.75
szoras=(2.75/4-1)^0.5
szoras=(0.9166667)^0.5
szoras=0.957427
</literallayout>
    <para>Most hogy kézzel kiszámoltuk, írjuk át C-re.</para>
    <para>A C kódban akét komoly eltérés a Tanár Úr féle kódtól:</para>
    <itemizedlist mark='bullet'>
      <listitem>
        <para>allokáció/felaszabadításnál a ptr-t kiírjuk standard output-ra</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Általános traversalokat használunk funtcion ptr-ekkel</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>A ptr-ek kilogolása csak amiatt fontos hogy grafikus visszajelzést is kapjunk, hiszen most ugye dinamikusan allokált adatokkal dolgozunk, amelyeket kézileg kell életciklus menedzselni.</para>
<literallayout>
void free_node(int depth, Node* node, UserData*ud)
{
  if(node == NULL) return;
  #ifdef CUSTOM_DEBUG_OUT
    printf("Free node %p\n",node);
  #endif
  free(node);
}
</literallayout>
    <para>Az általános traversal amiatt kellett, hogy egy kicsit az stl-es algorithm-re hajazva, legyen lehetősége a user-nek megadnia, hogy mi történjen, a fa pedig csak a helyes traversalért legyen felelős.</para>
    <para>Nézzünk egy példát!</para>
<literallayout>
void foreach_inorder(int depth,Node* root, traversal_fn fptr, UserData* ud )
{
  if(root == NULL) return;
  foreach_inorder(depth+1,root->right, fptr, ud );
  fptr(depth,root,ud);
  foreach_inorder(depth+1,root->left, fptr, ud );
}
</literallayout>
  <para>Láthatóan a fenti funckió simán rekurzívan hívja magát a két child-ra. A fn ptr csak akkor jön be a képbe mikor magát az adott subtree root-ját dolgozzuk fel. UserData csak egy typedef-elt void ptr, hogy a user állapotot is betudjon adni, ne csak viselkedést.
  Egy példa fn amit fn ptr-ként beküldhetünk legyen a print</para>
<literallayout>
void print_node(int depth, Node* node, UserData*ud)
{
  int i;
  if(node == NULL) return;
  for(i=0;i&lt;depth; ++i){printf("---"); }
  printf("%c (%d) %p\n",node-&gt;value, depth,node);
}
</literallayout>
  <para>A számolásokhoz simán végigszaladunk a leafeken és mivel nem tudjuk előre a leaf számot, ezért egy dinamikusan allokált helyre gyűjtjük be a leaf-ek mélységeit. De csinálhattuk volna úgyis hogy többször megyünk végig a leaf-eken és akkor kevesebb memóriát használtun volna, azaz CPU vs. MEM tradeoff.</para>
  <para>Igen... <literal>LeafCountData</literal>-t totál kikerülhettük volna: bedobhattuk volna simán a nyers ptr-t aztán inkrementáltuk volna...</para>
  <para>Alább a progpater-es példa inputként kimeneten.</para>
    <figure>
        <title>Lzw C output</title>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/btreec.png" scale="100" />
            </imageobject>
            <textobject>
                <phrase>Lzw C output</phrase>
            </textobject>
        </mediaobject>
    </figure>
    <para>Alább a C forrás</para>
    <programlisting language="c" linenumbering="numbered">
      <textobject><textdata fileref="Welch/btreec.c"/></textobject>
    </programlisting>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
          Az előző feladatban még a free-t is a function ptr-es traversallal csináltuk, azaz az előző feladatban ez részletezésre került.
          Alábbi kód részleten látszik, hogy az előző részben bevezetett módon elég egyszerű a dolog.
        </para>
<literallayout>
  printf("\nPREORDER\n");
  foreach_preorder(0,bt->root,print_node,NULL);
  printf("\nPOSTORDER\n");
  foreach_postorder(0,bt->root,print_node,NULL);
</literallayout>
        <para>A hangsúly a fn ptr alkalmazásán van. Ha azt értjük, akkor az alábbi kép nem lesz meglepő.</para>
        <figure>
        <title>Traversals</title>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/traverslasc.png" scale="100" />
            </imageobject>
            <textobject>
                <phrase>Traversals</phrase>
            </textobject>
        </mediaobject>
    </figure>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
          A Twitch-es nbatfai megoldást fogom átszerkeszteni.
          A builderezést és lambdázást a mozgató szemantika részben fogom csinálni, ahol tényleg nullából újra írom.
        </para>
        <para>
          Mivel az nbatfai root ptr-esre alapszik, és azt a következő fejezetben dolgoztam ki, itt effektíve csak egy diff-et írok doksiba.
        </para>
        <para>
          Mielőtt belemegyünk, annyit érdemes tisztázni, hogy ValueType-tól nem várhatjuk el, hogy lesz default ctor-a, így sajnos a tree ctor-ához hozzá kell nyúlni.
        </para>
        <para>
          Magyarul, ha biztosra tudnánk venni, hogy ValueType halmaznak van egy speciális eleme ami a halmaz alját, vagy null-t vagy stb.-t jelentené, akkor nem kéne mindenképpen értéket kérni a tree ctorban.
          Azonban ez elég erős megkötés lenne.
        </para>
        <para>
          Kilenc helyen értem hozzá a kódhoz, ezek tételes felsorolása és magyarázata alább következik.
        </para>
        <para>
          Az első módosítás a tree ctor. Én úgy gondolom érdemes mindenképpen explicit értéket kérni, mert különben arra kéne hagyatkoznunk, hogy ValueType-nak van default ctor-a.
          Természetesen treep-t root címére kell állítanunk.
        </para> 
<literallayout>
BinTree(ValueType rootval) : root(rootval), treep(&amp;root), depth(0)
</literallayout>
        <para>
          Az második módosítás a dtor-t illeti. Mivel root kompozíciós tag, ezért csak a child node-okra kell hívnunk a rekurzív delete-t.
        </para>
<literallayout>
deltree(root.left_child() );
deltree(root.right_child() );
</literallayout>
        <para>
          A harmadik módosítás a bintree leftshiftet érinti. Root ptr-es esetben vizsgálni kell, hogy root létezik-e, viszont ezen esetben ha tree létezik akkor root-is (Java-ban swing-ben van erre sok példa, hogy van egy default úgymond implicit root mindig.).
        </para>
        <para>
          A negyedik módosítás hasonlóan a bintree leftshiftet érinti. Treep-nek magát root-ot nem assignolhatjuk, hanem root címe fog kelleni.
        </para>
<literallayout>
treep = &amp;root;
</literallayout>
        <para>
          Az ötödik módosítás <literal>ZLWTree</literal> template mentesítése. Enélkül az eredeti kód implicit konverziókat fog végezni és a leftshift is rosszul fog működni char-tól eltérő datatype esetén.
        </para>
        <para>
          A hatodik módosítás valójában csak annyi, hogy delegáltuk a node példányosítást BinTree ctor-nak.
        </para>
<literallayout>
ZLWTree() : BinTree&lt;char&gt;('/')
</literallayout>
        <para>
          A hetedik, nyolcadik és kilencedik módosítás valójában csak annyi, hogy root címe kell treep-nek hisz az pointer.
        </para>
        <programlisting language="c++" linenumbering="numbered">
          <textobject><textdata fileref="Welch/zlwtreerootcomp.cpp"/></textobject>
        </programlisting>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
          A kísérleti nbatfai twitch adásban látható megoldás lehet egy példa erre.
        </para>
        <para>
          Áttekintve annyiról van szó, hogy a egyszerre egy bináris fát és egy lzw fát fogunk csinálni.
          Kód duplikáció elkerülése végett pedig inheritance-t használunk.
          Apró kellemetlenség hogy egyenesen cpp-be megy, de mozgató szemantikás feladatban a saját megoldásomban úgyis nulláról újraírom az egészet, és ott már header is lesz.
        </para>
        <para>
          Úgy döntöttem <literal>ZLWTree</literal>-t template mentesítem és explicit <literal>BinTree&lt;char&gt;</literal>-ról származtatom, mert ctor és left shift esetében alul definiált lenne.
        </para>
        <para>
          Úgy döntöttünk hogy nesteljük bele a node osztályt.
          Talán ennek a bemutatásával érdemes kezdeni a dolgot:
        </para>
<literallayout>
class Node
  {
    ...
    ValueType value;
    Node* left;
    Node* right;
    int count;
  };
</literallayout>
      <para>ValueType BinTree template paramétere, ezt (mivel inner class), használhatjuk Node esetén is.</para>
      <para>Left right a gyermekekre mutató, ctor-ban nullptr-re initelt pointerek.</para>
      <para>Count a bináris kereső fa miatt fontos állapotváltozó. Egyszerűen annyiról van szó, hogyha például egy Bintree&lt;int&gt; be kétszer left shiftelek mondjuk 9-et, akkor ne két külön node jöjjön létre 9-es value-val. Ehelyett ilyen esetben a már létező 9-es értékű node count állapotváltozóját fogjuk a második 9-es miatt inkrementálni.</para>
      <para>A funkciók csak egyszerű setter-ek getter-ek. Incr count pedig csak egy shortcut, mert a count setter-t get_count()+1 kéne hívni.</para>
      <para>Most nézzük tree állapotváltozóit!</para>
      <para>Root a gyökérre mutató ptr. Treep a fenti manuális példákban a segéd ptr, míg depth egy internal változó, amit a traversalnál fogunk használni annak adminisztrálására, hogy milyen mélyen vagyunk.</para>
      <para>Persze, treep és depth nem kell törvényserűleg BinTree-be rakni. A mozgató szemantikás delegáljuk is majd ezt a felelősséget egy iterátornak ami csak és kizárólag a faépítéséért felelős.</para>
      <literallayout>
template&lt;typename ValueType&gt;
class BinTree
  {
    ...
    Node* root;
    Node* treep;
    int depth;
  };
</literallayout>
    <para>Viselkedések közül a left shift a legfontosabb, hiszen ez a node példányosítást végzi.</para>
<literallayout>
template&lt;typename ValueType&gt;
BinTree&lt;ValueType&gt;&amp; BinTree&lt;ValueType&gt;::operator&lt;&lt;(ValueType value)
{
  if(!treep){
    root = treep = new Node(value);
  }else if(treep-&gt;get_value() == value){
    treep-&gt;incr_count();
  }else if(treep-&gt;get_value() &gt; value){
    if(!treep-&gt;left_child()){
      treep-&gt;left_child(new Node(value));
    }else{
      treep = treep-&gt;left_child();
      *this&lt;&lt;value;
    }
  }else{
    if(!treep-&gt;right_child()){
      treep-&gt;right_child(new Node(value));
    }else{
      treep = treep-&gt;right_child();
      *this&lt;&lt;value;
    }
  }
  treep = root;
  return *this;
}
</literallayout>
    <para>Class-on kívül definiáltuk, de természetesen továbbra is template-es.</para>
    <para>A funkció minden esetben azzal zár hogy visszaugrunk root-ra.</para>
    <para>Ha a value egyenlő azzal a value-va amit a jelenlegi segéd ptr mutat, akkor csak inkrementálni fogjuk.</para>
    <para>Ha a value kisebb akkor bal irányba fogunk "mozdulni".</para>
    <para>Ha balra nincs még node, akkor létrehozunk egy bal gyermek node-ot a jelenleg treep által mutatott node-on.</para>
    <para>Ha balra van már node, akkor treep-t áthelyezzük és rekurzívan újra meghívjuk a funkciót (de ugye nem ugyanaz fog történni, hisz treep már máshol áll!).</para>
    <para>Ha az érték nagyobb akkor teljesen szimmetrikusan jobb irányba végezzük el ugyanezt</para>
    <para>print egy egyszerű inorder bejárást végez. Ezt a C-s példában fn ptr-el, a mozgatósban később pedig functorral fogjuk kiváltani.</para>
    <para>Itt annyit érdemes megjegyezni, hogy depth az <literal>BinTree</literal>osztály tulajdonsága.</para>
<literallayout> 
template&lt;typename ValueType&gt;
void BinTree&lt;ValueType&gt;::print(Node* node, std::ostream&amp; os)
{
  if(node){
    ++depth;
    print(node-&gt;right_child(),os );
    for(int i = 1; i &lt; depth; ++i){os &lt;&lt; "---";}
    os &lt;&lt; node-&gt;get_value() &lt;&lt; " " &lt;&lt; depth &lt;&lt; " " &lt;&lt; node-&gt;get_count() &lt;&lt; std::endl;
    print(node-&gt;left_child(),os );
    --depth;
  }
}
</literallayout>
  <para>deltree csak postorder-ben végig járja a node gyökerű subtree-t és felszabadítja a foglalt memóriát. A C-s kódban ez az a rész amit direkt címre pontosan ki is irattam.</para>
<literallayout>
template&lt;typename ValueType&gt;
void BinTree&lt;ValueType&gt;::deltree(typename BinTree&lt;ValueType&gt;::Node* node)
{
  if(node){
    deltree(node-&gt;left_child() );
    deltree(node-&gt;right_child() );
    delete node;
  }
}
</literallayout>
<para>ZLWTree esetén kicsit más a left shift. Ezt manuálisan levezettük feljebb. Az egyetlen külön említést érdemlő dolog az az hogy, 
  mivel class-on kívül írjuk a definíciót ezért globál namespace-ben nincs csak úgy benne Node varázsütésre.
  Ez látható a node példányosításos sorokban.</para>
<literallayout>
ZLWTree&amp; ZLWTree::operator&lt;&lt;(char value)
{
  if(value=='0'){
    if(!this-&gt;treep-&gt;left_child()){
      typename BinTree&lt;char&gt;::Node* node = new typename BinTree&lt;char&gt;::Node(value);
      this-&gt;treep-&gt;left_child(node);
      this-&gt;treep = this-&gt;root;
    }else{
      this-&gt;treep = this-&gt;treep-&gt;left_child();
    }
  }else{
    if(!this-&gt;treep-&gt;right_child()){
      typename BinTree&lt;char&gt;::Node* node = new typename BinTree&lt;char&gt;::Node(value);
      this-&gt;treep-&gt;right_child(node);
      this-&gt;treep = this-&gt;root;
    }else{
      this-&gt;treep = this-&gt;treep-&gt;right_child();
    }
  }
  return *this;
}
</literallayout>
  <para>Alább ltható a zlw progi kimenete</para>
    <figure>
        <title>ZLW out</title>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/zlwout.png" scale="100" />
            </imageobject>
            <textobject>
                <phrase>ZLW out</phrase>
            </textobject>
        </mediaobject>
    </figure>
    <programlisting language="c++" linenumbering="numbered">
          <textobject><textdata fileref="Welch/zlwtreerootptr.cpp"/></textobject>
        </programlisting>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
